# TP4 : CI/CD

Dans ce TP on va mettre un peu les mains dans la CI/CD.

Il y a beaucoup de choses à discuter à ce sujet, nous allons ici nous concentrer sur des points essentiels.

Surtout, on va s'en servir pour l'appliquer dans le cadre de tout ce qu'on a vu précédemment dans le cours.

![Add CI/CD](./pics/add_ci_cd.jpg)

On va, dans ce TP, en particulier s'intéresser à la consommation du plateforme de CI/CD, sans en installer une nous-mêmes.  
On va donc utiliser les fonctionnalités de https://gitlab.com (et non pas un dépôt git configuré par nos soins).

> J'aurais aimé hein, mais c'est beaucoup de temps, que nous n'avons pas. Allons sur les trucs cools directement : l'utilisation de la plateforme.

# Sommaire

- [TP4 : CI/CD](#tp4--cicd)
- [Sommaire](#sommaire)
- [1. Gitlab et la CI/CD](#1-gitlab-et-la-cicd)
- [2. Où sont exécutées les commandes](#2-où-sont-exécutées-les-commandes)
- [3. Préparer une VM](#3-préparer-une-vm)
- [4. Appliqué à Ansible](#4-appliqué-à-ansible)
  - [A. Tests](#a-tests)
  - [B. Deploy](#b-deploy)
- [5. Appliqué à Docker](#5-appliqué-à-docker)

# 1. Gitlab et la CI/CD

Dans Gitlab, la CI/CD est native. Vous pouvez voir dans le volet de gauche, sur chaque projet, un onglet "CI/CD".

Dans Gitlab, il est nécessaire d'avoir des *runners* associés à notre projet pour que la CI/CD fonctionne : ce sont des serveurs sur lesquels on a installé le *runner* Gitlab.  
Ces serveurs sont utilisés par Gitlab pour exécuter les commandes qu'on demande à exécuter grâce à la CI/CD.

Avec l'instance publique https://gitlab.com on peut bénéficier, de façon restreinte, de *runners* publics.

> Ca nous suffira pour le cours, évitez de spammer l'exécution de tâches pendant le TP, utilisez `git push` en conscience, avec parcimonie.

Afin de déclencher l'exécution d'une *pipeline* de CI/CD, c'est à dire une suite de commandes à exécuter, il suffit de créer un fichier `.gitlab-ci.yml` à la racine de votre dépôt, et `git push`. Baboom.

> Même s'il est tout pourri, ça aura le mérite de trigger une *pipeline*.

Un fichier `.gitlab-ci.yml` simpliste peut ressembler à :

```yml
stages: # on déclare la liste des stages utilisés dans toute la pipeline
  - ynov_b3 # le nom des stages est arbitraire

b3_echo_hello: # le nom des jobs est arbitraire aussi
  stage: ynov_b3 # chaque job est dans un stage spécifique
  script: # script permet de donner une liste de commande à exécuter
    - echo "Hello, c ma premier pipelin ui"
```

➜ **Z'est parti**

- créez un dépôt sur l'instance publique de Gitlab
- récupérez-le en local (`git clone`)
- ajoutez-y un fichier `.gitlab-ci.yml` avec le contenu juste au dessus
- `git push`
- RDV dans l'onglet CI/CD de votre projet, cliquez sur l'onglet et baladez-vous un peu pour voir l'exécution de la *pipeline*

# 2. Où sont exécutées les commandes

Bah oui c'est vrai ça, où sont exécutées les commandes ? Sur les *runners* mais en l'occurrence, plus spécifiquement, dans des conteneurs Docker.

C'est un cas d'usage où la conteneurisation est le plus à sa place.

Le flow typique ressemble à :

- tu dév peinard
- tu `git push`
- le dépôt Git déclenche une *pipeline* de CI/CD
- pour chaque *job* de la *pipeline* :
  - un conteneur est lancé
  - il `git clone` tout le projet
  - les commandes demandées dans le *job* sont exécutées dans le conteneur
  - à la fin du *job*, le conteneur est détruit

On peut choisir, dans le `.gitlab-ci.yml` dans quelle *image* notre code va s'exécuter avec `image:` dans le stage :

```yml
stages:
  - ynov_b3

b3_echo_hello:
  stage: ynov_b3
  image: alpine # là
  script:
    - cat /etc/os-release
```

➜ **Déclenchez une nouvelle pipeline avec ce fichier.** Constatez dans les logs qu'une image `alpine` est bien utilisée.

# 3. Préparer une VM

- générez une paire de clés SSH
  - une nouvelle SVP, vous allez utiliser la clé privée dans la pipeline étou
  - donc ne donnez pas la vôtre
- créez une VM dans Azure avec **Terraform** afin de pouvoir enchaîner sur la suite du TP
  - déposez dans la VM la clé publique nouvellement créée
  - je vous conseille plutôt Terraform, ça vous permettra de facilement delete/refaire la VM, ou en créer plusieurs (pour pas perdre de temps entre deux déploiements Ansible)
- assurez vous que Python est installé et que vous pouvez vous co avec une clé SSH à la VM (pour Ansible)
- créez un dossier `terraform/` dans le dépôt git créé dans la partie précédente pour stocker les fichiers Terraform

# 4. Appliqué à Ansible

On va utiliser des *pipelines* de CI/CD pour manipuler de la configuration Ansible.

**Le but** ici va être de

- stocker les fichiers Ansible dans un dépôt git
- effectuer des tests sur les fichiers Ansible
- déployer la configuration Ansible sur un serveur réel

**Ce qu'on doit mettre en place**

- **écrire le fichier `.gitlab-ci.yml`**
  - les parties suivantes sont dédiées à ça
  - il doit effectuer des tests sur les fichiers Ansible
  - il doit déployer la conf une fois les tests effectuées sur la machine Azure

**Normalement, à ce stade, vous avez** :

- une nouvelle paire de clé générée plus tôt
- une VM dans Azure sur laquelle vous pouvez vous connecter grâce à cette nouvelle paire de clé
  - **testez la connexion si c'est pas fait**
  - elle est prête à recevoir de la conf
- un projet sur l'instance publique de Gitlab avec un `.gitlab-ci.yml`

**On enchaîne donc.**

## A. Tests

➜ **Tests de syntaxe des fichiers**

- trouvez une commande qui permet de tester la bonne syntaxe des fichiers Ansible
  - "ansible syntax check" sur Google hein ;D
- testez la localement
- puis intégrez-la dans votre `.gitlab-ci.yml` : créez un stage `syntax_check`
  - récupérez le code Ansible d'un TP précédent par exemple, pour avoir des fichiers à tester
  - stockez ces fichiers dans un dossier `ansible/` dans votre dépôt git
  - votre `.gitlab-ci.yml` doit vérifier que les fichiers de ce dossier ont une syntaxe correcte
- dans l'idéal, choisissez une image qui dispose déjà de la commande dont vous avez besoin, pour limiter le temps d'exécution

> On peut aller beaucoup plus loin avec les tests, suivant les fichiers qu'on teste. Pour Ansible, par exemple, il existe la techno [Molecule](https://molecule.readthedocs.io/en/latest/) qui permet de créer à la volée des VMs ou des conteneurs, et d'y exécuter les playbooks Ansible, afin de vérifier qu'ils déroulent correctement, avant de les appliquer sur des machines réelles.

**Ca, c'est de l'intégration continue : de la CI. On teste de façon continue ce qu'on push.**

## B. Deploy

➜ **Dans la WebUI de Gitlab**

> Oui donc si c'était pas fait, je répète, GENEREZ UNE NOUVELLE PAIRE DE CLES SVP.

- sur l'interface liée à votre projet, dans le volet de gauche
  - cliquez sur Settings > CI/CD
  - allez dans la section "Variables"
  - créez une nouvelle variable `SSH_PRIVATE_KEY` et en valeur, collez la clé privée générée précédemment
  - ces variables sont accessibles dans le fichier `.gitlab-ci.yml`

➜ **Gérer le `become: true`**

- ce qu'on va pas faire (si ?) :
  - on peut préciser, dans l'inventaire Ansible, un mot de passe pour chaque hôte avec `ansible_sudo_pass`
  - on utilise la mécanique des Vaults Ansible pour stocker cette string de façon chiffrée
  - à chaque déploiement, on file une variable (un secret) à la pipeline qui est le mot de passe pour déchiffrer la Vault
  - c'est le plus propre mais c'est long
- **ce qu'on va faire**, c'est un peu moche mais c'est rapide pour notre cas d'utilisation
  - configurer la machine Azure pour que l'utilisateur n'ait pas besoin de taper de mot de passer pour utiliser `sudo`
  - ça se fait avec la clause `NOPASSWD` dans le fichier `/etc/sudoers`
  - et **testez** après qu'il n'a pas besoin de mot de passe

➜ **On est prêts, éditez le fichier `.gitlab-ci.yml` pour déployer la conf**

- créez un stage `deploy`
- il doit utiliser une commande `ansible-playbook` afin de déployer de la conf sur la machine Azure
  - commencez avec un *playbook* Ansible simpliste
- pour que cela fonctionne, il faudra récupérer la clé privée nécessaire au déploiement
  - elle est disponible dans la variable `$SSH_PRIVATE_KEY`
  - un petit `echo $SSH_PRIVATE_KEY > .id_rsa` dans le `.gitlab-ci.yml` fera très bien l'affaire
- on peut indiquer à Ansible quelle clé privée utiliser
  - c'est une option sur la ligne de commande (commande `ansible` ou `ansible-playbook`)

**Ca, c'est du déploiement continu : de la CD. On déploie automatiquement ce qui est push, après la CI.**

![Pipeline Fail](./pics/pipeline_fail.jpg)

# 5. Appliqué à Docker

Avec les conteneurs on a besoin d'automatiser :

- le build d'images
  - need CI pour ça
- le lancement de conteneurs
  - Ansible peut déjà faire le taff pour ça : il existe des modules pour lancer des conteneurs

Donc dans cette partie on va voir comment build des images dans une pipeline.

Bon on a un gros soucis : vous avez sûrement appris `docker build`. Sauf que :

- dans la CI/CD, les commandes sont exécutées dans des conteneurs
- donc un conteneur devrait exécuter `docker build` ?
- donc un conteneur devrait être membre du groupe `docker` ou être `root` (ce qui est équivalent) sur le *runner* ?
- bon déjà c'est crade, et surtout là on est sur les runners publics Gitlab, donc c'est chaud

**En résumé : Docker caca**, ça tourne en `root`, et devoir être `root` pour juste build des images, bah c'est sad.

Je vous présente donc [Buildah](https://buildah.io/) à la rescousse. Un outil en ligne de commande, qui permet de build des images, mais sans avoir besoin des droits `root`.

Le principe est le suivant :

- à chaque dépôt git sur Gitlab est associé un registre d'images (un endroit pour push/pull des images de conteneurs)
- votre pipeline peut trigger le `build` d'une image
- puis une fois build, l'image est `push` sur le registre de votre dépôt
- par la suite il sera possible de `pull` cette image afin de lancer l'application

Afin d'écourter ce TP, on ne va pas le mettre en place ici, vous êtes libres de le tester si vous voulez, vous en aurez sûrement besoin pour le dernier TP :)

**Ici c'est encore de la CI. En effet, on considère que la CI comprend : le build, le packaging et les tests sur les applications.**

![Now, witness](./pics/witness_the_firepower.jpg)